\documentclass[
	a4paper
]{scrreprt}

%%% PACKAGES %%%

% Better tables
\usepackage{tabularx}
\usepackage[table]{xcolor}

% PDF/A Compliance
\usepackage[a-2b,latxmp]{pdfx}

% add unicode support and use german as language
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

% Use Helvetica as font
\usepackage[scaled]{helvet}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
\usepackage[T1]{fontenc}


% Better enumerisation env
\usepackage{enumitem}

% Use graphics
\usepackage{graphicx}

% Have subfigures and captions
\usepackage{subcaption}

% Be able to include PDFs in the file
\usepackage{pdfpages}

% Have custom abstract heading
\usepackage{abstract}

% Header / Footer
\usepackage{fancyhdr}

% Need a list of equation
\usepackage{tocloft}
\usepackage{ragged2e}

% Algorithms
\usepackage[]{algorithm2e}

% Better equation environment
\usepackage{amsmath}

% Symbols for most SI units
\usepackage{siunitx}

\usepackage{csquotes}

% Clickable Links to Websites and chapters
\usepackage{hyperref}

% Change page rotation
\usepackage{pdflscape}

% Symbols like checkmark
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pifont}

\usepackage[absolute]{textpos}

% Glossary, hyperref, babel, polyglossia, inputenc, fontenc must be loaded before this package if they are used
\usepackage{glossaries}
% Redefine the quote charachter as we are using ngerman
\GlsSetQuote{+}
% Define the usage of an acronym, Abbreviation (Abbr.), next usage: The Abbr. of ...
\setacronymstyle{long-short}

% Bibliography & citing
\usepackage[
	backend=biber,
	style=apa,
	bibstyle=apa,
	citestyle=apa,
	sortlocale=de_DE
	]{biblatex}
\addbibresource{Referenzen.bib}
\DeclareLanguageMapping{ngerman}{ngerman-apa}

%%% COMMAND REBINDINGS %%%
\newcommand{\tabitem}{~~\llap{\textbullet}~~}
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}

% Define list of equations - Thanks to Charles Clayton: https://tex.stackexchange.com/a/354096
\newcommand{\listequationsname}{\huge{Formelverzeichnis}}
\newlistof{myequations}{equ}{\listequationsname}
\newcommand{\myequations}[1]{
	\addcontentsline{equ}{myequations}{\protect\numberline{\theequation}#1}
}
\setlength{\cftmyequationsnumwidth}{2.3em}
\setlength{\cftmyequationsindent}{1.5em}

% Usage {equation}{caption}{label}
% \indexequation{b = \frac{\pi}{\SI{180}{\degree}}\cdot\beta\cdot 6378.137}{Bogenlänge $b$ des Winkels $\beta$ mit Radius 6378.137m (Distanz zum Erdmittelpunkt am Äquator)}{Bogenlaenge}
\newcommand{\indexequation}[3]{
	\begin{align} \label{#3} \ensuremath{\boxed{#1}} \end{align}
	\myequations{#3} \centering \small \textit{#2} \normalsize \justify }

% Todolist - credit to https://tex.stackexchange.com/questions/247681/how-to-create-checkbox-todo-list
\newlist{todolist}{itemize}{1}
\setlist[todolist]{label=$\square$}

\newcommand{\done}{\rlap{$\square$}{\large\hspace{1pt}\xmark}}

%%% PATH DEFINITIONS %%%
% Define the path were images are found
\graphicspath{{./img/}{./pdf/}}

% New column type B which does not use justified text
\newcolumntype{B}{>{\raggedright\arraybackslash}X}

%%% DOCUMENT %%%

\begin{document}

\include{include/HSLU_Preamble}

\pagenumbering{Roman}

\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
\begin{abstract}
	\noindent In der vorliegenden Arbeit wurde eine Multi-User taugliche Applikation in Virtual Reality entwickelt. Die Applikation ist darauf ausgelegt, Objekte in der virtuellen Realität gemeinsam zu betrachten und zu manipulieren und währendem miteinander über die Objekte zu diskutieren. Um das Projekt umzusetzen wurde die Virtual Reality Brille HTC Vive eingesetzt. Dank dem Einsatz des Steam VR Assets kann das Projekt aber ohne grosse Probleme mit anderen Virtual Reality Brillen gestartet werden. \\
	
	\noindent Das Projekt wurde in zwei Phasen entwickelt. Die erste Phase widmete sich der Interaktion einer Person mit den Objekten in der virtuellen Realität. Anhand einer Nutzerevaluation wurde evaluiert, welche von drei Varianten sich am besten eignete, um dem Nutzer mitzuteilen, dass zwei Objekte miteinander kollidiert sind. Durchgesetzt hat sich die Variante, bei welcher dem Nutzer via Vibration am entsprechenden Kontroller ein haptisches Feedback gegeben wird, sobald er mit dem Objekt in seiner Hand ein anderes Objekt berührt.
	
	\noindent Die zweite Phase widmete sich der Multi-User Funktionalität. Für die Netzwerkkommunikation zwischen den verschiedenen Usern wurde die Photon Engine eingesetzt, welche eine einfache Anbindung an Unity erlaubte. Damit die Benutzer miteinander Kommunizieren können, wurde das Photon Voice Plugin verwendet. Falls zwei Benutzer gleichzeitig dasselbe Objekt manipulieren wollen, musste eine Lösung gefunden werden, damit keine Inkonsistenzen zwischen den Benutzern entsteht, falls einer das Bauteil an einen anderen Ort bewegt als der andere Benutzer. Es wurden zwei Varianten erstellt, welche anhand von Nutzertests verglichen wurden. Mit den Nutzertests hat sich herausgestellt, dass es reicht, wenn das Bauteil für Interaktionen von anderen Benutzern gesperrt wird, sobald es von einem Benutzer gepackt wird. Die andere Variante, bei welcher nur ein Nutzer in der virtuellen Umgebung mit den Bauteilen interagieren kann, hat sich für die Aufgabe eine Maschine gemeinsam zusammenzubauen nicht bewährt. Diese Variante könnte aber in einer Lern- oder Präsentationsumgebung eingesetzt werden, um unerwünschte Interaktionen von anderen Benutzern zu unterbinden.
	
\end{abstract}

\tableofcontents

\clearpage
\pagenumbering{arabic}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\leftmark}
\cfoot{\thepage}

\include{include/Einleitung}

\include{include/Stand_der_Technik}

\include{include/Methoden}

\include{include/Ideen_und_Konzepte}

\include{include/Single_User_Interaktion}

\include{include/Multi_User_Interaktion}

\include{include/Schlussfolgerung}

\include{include/Ausblick}

\newpage

\pagenumbering{Roman}

\appendix

\listoffigures

\pagestyle{plain}
\listoftables
\pagebreak

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\leftmark}
\cfoot{\thepage}
\printbibliography

\newpage

\pagestyle{plain}
\vspace*{1cm}
\huge{\textbf{Anhang}}

%TODO: Anhang

\end{document}
