\chapter{Schlussfolgerung}
\label{ch:Schlussfolgerung}

Alle im Projekt definierten Anforderungen konnten umgesetzt und implementiert werden. Dank den beiden Nutzerevaluationen und dem konstanten Feedback der Betreuungsperson sowie anderen Studierenden konnte der Prototyp von Sprint zu Sprint überarbeitet und weiterentwickelt werden. \\

\noindent Die erste Nutzerevaluation ergab, dass das Vibrations-Feedback die beste Variante ist, um dem Benutzer ein Feedback beim Zusammenbau zu geben. Die umgesetzten Features halfen den Teilnehmern die Bauteile ohne grosse Vorkenntnisse und sehr intuitiv zusammenzubauen. \\

\noindent Der zweite Teil des Projektes verlief dank der Photon-Engine und dem Unity-Asset, welches von der Firma Exit Games zur Verfügung gestellt wurde, nahezu reibungslos. Die Erkenntnisse aus dem ersten Teil des Projekts konnten erfolgreich umgesetzt werden. Während der Nutzerevaluationen des ersten Single-User Prototypen wurden diverse Bugs gefunden, welche im Multi-User Prototyp behoben werden konnten. Aus zeitlichen Gründen wurde nur die Vibrations-Feedback Variante umgesetzt, nicht aber die Kombination zweier Varianten, welche im Kapitel \ref{ch:schlussfolgerung_t1} beschrieben wurde. \\

\noindent Der vorliegende Prototyp einer Multi-User Applikation beinhaltet beide Varianten, welche in der zweiten Nutzerevaluation verglichen wurden. Die \grqq First come, First grab\grqq{} Variante eignet sich besonders für gemeinsame Arbeiten in der virtuellen Realität. Soll jedoch ein Produkt präsentiert werden oder wird die Applikation für Schulungszwecke verwendet, wird von Vorteil die Variante mit dem Zauberstab verwendet. Dank der gut dokumentierten Photon-Engine konnte der Multi-User Prototyp innerhalb sehr kurzer Zeit und ohne grosse Probleme umgesetzt werden. 